%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Allgemein
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Allgemein}
Energie ist unverzichtbar für jegliche Form von industiellen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wohlstand. Gleichzeitig stellt uns die Energieversorgung vor große Herausforderungen, insbesondere im Hinblick auf die angestrebte Klimaneutralität. Ein Großteil der europäischen Treibhausemissionen ist auf den Energieverbrauch zurückzuführen, entsprechend besteht in diesem Bereich großer Handlungsbedarf \cite{EAA_2022}. Die EU-Mitgliedstaaten haben sich entsprechend darauf geeinigt bis 2030 den Anteil erneuerbarer Energiequellen am Gesamtenergieverbrauch auf mindestens 42,5~\% auszubauen um diesen Herausforderungen zu begegnen \cite{Rat_der_EU_2023}. In dieser Arbeit werden Flugwindkraftwerke~(AWE) als eine Form der CO2-neutralen Energiegewinnung untersucht.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Grundlagen von AWE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Flugwindkraftwerke}
% Definition: AWE & Höhenwinde
% grobe Beschreibung
% konventionellen Windkraftwerke (CWP)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Vorteile von AWE gegenüber CWP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Vorteile von Flugwindkraftwerken}
Eine Leistungssteigerung bei konventionellen Windkraftwerken~(CWP) kann durch eine Vergrößerung der Rotorfläche~$A$ erreicht werden. Entsprechend hat sich in den letzten Jahrzehnten der Rotorradius~$R$ von etwa 10~m auf 150~m erhöht. Die Leistung~$P$ eines Windkraftwerks wurde im gleichen Zeitraum von etwa 25~kW auf 10~MW gesteigert \cite{6828249}. Größere Rotorblätter gehen jedoch mit einem höheren Konstruktionsaufwand einher, was die Anschaffungskosten signifikant ansteigen lässt \cite{}. Gleichzeitig nimmt die Leistung bei gleichbleibender Windgeschwindigkeit~$v$ nur linear mit der Rotorfläche~$A$ zu:

\begin{equation} \label{eq:PowerAreaVelocity}
P \propto \frac{1}{2} A v^3 \mathrm{.}
\end{equation}

Aus Gleichung~(\ref{eq:PowerAreaVelocity}) wird deutlich, dass die Leistung proportional zum Kubik der Windgeschwindigkeit ist. Entsprechend lohnt es sich Orte aufzusuchen, an denen die Windgeschwindigkeit hoch ist. Die Windgeschwindigkeit nimmt mit der Höhe~$h$ zu:

\begin{equation}
v(h) = v_0 \bigg [ \frac{\mathrm{ln}(\frac{h}{z_0})}{\mathrm{ln}(\frac{h_0}{z_0})} \bigg ]
\end{equation}

wobei $v_0$ der bekannten Windgeschwindigkeit bei der Höhe~$h_0$ und $z_0$ der Rauigkeit der Oberfläche entspricht \cite{6828249}. Abbildung~\ref{WindGeschwindigkeitHöhe} zeigt die durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe über dem Boden. Es wird deutlich, dass die mittlere Windgeschwindigkeit in der Höhe weit größer als in Bodennähe ist.  

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind10m.png}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind200m.png}
\end{minipage}
\caption{Durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe \cite{Global_Wind_Atlas_2023}.}
\label{WindGeschwindigkeitHöhe}
\end{figure}

Da die Konstruktion von CWPs dieser Höhe nicht möglich ist, kommen nur Flugwindkraftwerke in Betracht. \\

% Kosten
Die Kostenaufschlüsselung für konventionelle Windkraftanlagen zeigt, dass etwa 2/3 der Anschaffungskosten in die Konstruktion der Anlage fließt \cite{16}. Da AWES im Vergleich zu CWPs mit deutlich kleineren Rotoren auskommen um die gleiche Leistung zu erzeugen, ist davon auszugehen, dass die Fertigungskosten für die Rotorblätter ebenfalls deutlich geringer ausfallen. Weiter ist der Transport und der Zusammenbau der kleineren Rotorblätter deutlich leichter, was die Kosten ebenfalls reduziert. Insgesamt ist davon auszugehen, dass die Anschaffungskosten pro KW nur etwa die Hälfte der Kosten von CWPs ausmachen \cite{16}. \\



% Fläche

        
    % Kosten
        % Anschaffungskosten
            % Anschaffungskosten sind nur etwa halb so groß wie bei CWP \cite{16}
            % bei gleicher Leistung wird viel kleiner Rotor benötigt
            % Transport- und Instalationskosten fallen deutlich geringer aus
            % weniger Fläche benötigt
        % Betriebskosten
            % nur 3/4 der Kosten für CWP \cite{1}
            % weniger bewegliche Teile

\subsection{Nachteile von Flugwindkraftwerken}
    % Nachteile
        % Windstille
        % Landen & Starten
        % Energieverlust

    % Ansätze
        % Helium-Ballon
        % Propeller
        % Reverse Pumping



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ziele und Herangehensweise
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ziele und Herangehensweise}
Luftgestützte Windenergiesysteme haben den entscheidenden Nachteil, dass sie auf Wind angewiesen sind um ihre Flughöhe zu halten. Ist kein Wind vorhanden gleitet der Rotor zum Boden. Das Landen und Starten des Rotors erfordert zusätzliche Infrastruktur am Boden, stellt ein Sicherheitsrisiko da und mindert die Wirtschaftlichkeit der Anlage \cite{}. Entsprechend gilt es den Start- und Landeprozess so gut wie möglich zu vermeiden. \\

Eine Ansatz ist es, den Rotor um einen Heliumballon zu erweitern, der den Rotor auch bei ausbleibendem Wind in der gewünschten Höhe hält \cite{}. Ebenso sind manche Prototypen mit Propellern ausgestattet, die bei Bedarf den nötigen Auftrieb erzeugen \cite{}. Beide Ansätze besitzen zahlreiche Nachteile, die deren Einsatz unattraktiver machen. Helium-Ballons stellen zum einen eine große Fläche da und machen den Rotor angreifbarer und gleichzeitig muss der Ballon mit der Zeit nachgefüllt werden \cite{}. 

% Nachteil von AWEs: sind auf Wind angewiesen um in der Luft zu bleiben



% Allgemein -> AWE -> Teilproblem der BA (Reverse Pumping) -> Fragestellung 

% Potoential von AWE

%% Reverse Pumping Prozess:
% Problem: Rotor auf einer Höhe halten, wenn kein Wind weht
% Idee: Energiezuführung durch Ziehen: Kinetische Energie -> Rototionsenergie -> Potentielle Energie
% Ziel: Versuchen das Verhalten des Rotor mittels Modellen simulieren

% Begründung, weshalb keine echten Daten vorliegen

% Struktur der Arbeit
    % Theorieteil
    % Modelle
    % Auswertung und Validierung
    % Fazit

        